---
ID: 645569
post_title: 树莓派网关代理
author: 南 靖男
post_date: 2016-04-23 16:30:47
post_excerpt: ""
layout: post
permalink: https://larryli.cn/2016/04/645569
published: true
---
参考文章<a href="https://github.com/alwaystest/Blog/issues/2" target="_blank">树莓派二代 dnsmasq ipset iptables shadowsocks 网关代理</a>、<a href="https://gist.github.com/lanceliao/85cd3fcf1303dba2498c" target="_blank">将gfwlist转换成带ipset的dnsmasq规则，适用于OpenWrt智能上网</a>和<a href="http://aenes.com/post/740.html" target="_blank">使用ipset让openwrt上的shadowsocks更智能的重定向流量</a>的补充终于折腾好了。

先简单说下原理。一般来说，正常的上网是通过路由器拨号上网并充当网关进行 NAT 转发，实现本地局域网内多台设备同时上网。而问题在于，路由器一般功能有限无法提供更加智能的网关业务处理。除非路由器支持第三方固件升级，如 OpenWrt 或 DDWrt 等。实际上，除开路由器网关，可以使用其他电脑（比如树莓派）充当二级网关，来解决此问题。

原有的网络拓扑是路由器 IP 为 192.168.1.1，通过路由器上的 DHCP 指定网关为 192.168.1.1，主 DNS 服务器为 119.29.29.29 备选 DNS 服务器为 114.114.114.114。

修改后的网络拓扑是路由器 IP 为 192.168.1.1，树莓派 IP 为 192.168.1.2，通过路由器上的 DHCP 指定网关为 192.168.1.2，主 DNS 服务器为 192.168.1.2 备选 DNS 服务器为 119.29.29.29。树莓派的网关为 192.168.1.1，手工指定主 DNS 服务器为 119.29.29.29 备选 DNS 服务器为 114.114.114.114。

所以第一步需要将树莓派设置为 <code>iface eth0 inet static</code>，执行 <code>sudo nano /etc/network/interfaces</code>，修改内容如下：
<pre>auto lo

iface lo inet loopback

auto eth0
#iface eth0 inet dhcp
iface eth0 inet static
        address 192.168.1.2
        netmask 255.255.255.0
        network 192.168.1.0
        gateway 192.168.1.1
</pre>

然后，执行 <code>sudo nano /etc/resolv.conf</code>，修改内容如下：
<pre>nameserver 119.29.29.29
nameserver 114.114.114.114
</pre>

下一步是打开 NAT 网关，执行 <code>sudo nano /etc/sysctl.conf</code>，修改指定行为：
<pre>net.ipv4.ip_forward=1
</pre>

检查 <code>sudo nano /etc/iptables.up.rules</code>，如果有 8080 转发，请禁止
<pre>:POSTROUTING ACCEPT [0:0]
#-A PREROUTING -p tcp -m tcp --dport 443 -j REDIRECT --to-ports 8081
#-A PREROUTING -p tcp -m tcp --dport 80 -j REDIRECT --to-ports 8080
COMMIT
</pre>

NAT 需要重启才能生效。这样，树莓派可以充当一个普通的网关代理，但没有 DNS 服务。此时可以将客户端网关修改为 192.168.1.2，DNS 服务器指定为 119.29.29.29 检查是否可以上网。

我们知道，通过域名访问任何一项网络服务，都先必须解析域名。现在要做的就是，<strong>树莓派使用 dnsmasq 提供局域网的 DNS 服务，使用特殊的规则解析指定的域名，并将解析到的 IP 加入 ipset 规则组，然后 iptables nat 使用 ipset 指定的规则组自动走 shadowsocks 的代理线路进行访问</strong>。从而达到我们的目的。

需要安装的包有：<code>sudo apt-get install ipset dnsmasq shadowsocks-libev</code>

我们并不需要 shadowsocks-libev 自带的 server 服务，执行 <code>sudo update-rc.d shadowsocks-libev remove</code> 禁止自动启动服务。

替代的是使用 ss-redir 连接 shadowsocks 代理服务器（通常会使用的是 ss-local 来开启 socks 代理，但 redir 会减少 socks 代理开销）。

手工建立 shadowsocks-redir 服务，执行：
<pre>sudo cp /etc/init.d/shadowsocks-libev /etc/init.d/shadowsocks-redir
sudo cp /etc/default/shadowsocks-libev /etc/default/shadowsocks-redir
sudo cp /etc/shadowsocks-libev/config.json.dpkg-old /etc/shadowsocks-libev/redir.json
</pre>

需要 <code>sudo nano /etc/init.d/shadowsocks-redir</code> 将相关 <code>shadowsocks-libev</code> 改为 <code>shadowsocks-redir</code>，以及 <code>ss-server</code> 改为 <code>ss-redir</code>
<pre># Provides:          shadowsocks-redir
DESC=shadowsocks-redir       # Introduce a short description here
NAME=shadowsocks-redir       # Introduce the short server's name here
DAEMON=/usr/bin/ss-redir     # Introduce the server's location here
</pre>

<code>sudo nano /etc/default/shadowsocks-redir</code> 修改 <code>CONFFILE</code>
<pre>CONFFILE="/etc/shadowsocks-libev/redir.json"
</pre>

<code>sudo nano /etc/shadowsocks-libev/redir.json</code> 配置 local_address 和端口，需要绑定 0.0.0.0 和 1080 端口（建议）
<pre>{
    "server":"example.com",
    "server_port":10307,
    "local_address":"0.0.0.0",
    "local_port":1080,
    "password":"password"
}
</pre>

开启服务，并设置自动启动服务
<pre>sudo service shadowsocks-redir start 
sudo update-rc.d shadowsocks-redir defaults
</pre>

可以使用 <code>sudo netstat -nlp | grep redir</code> 查看服务端口是否正常。

使用 <code>sudo ipset -N ss iphash</code> 创建新的 ipset 规则组，因为系统重启后 ipset 数据会丢失，建议将 <code>ipset -N ss iphash</code> 加入到 <code>/etc/init.d/networking</code> 中 <code>start></code> 中，如
<pre>case "$1" in
start)
        if init_is_upstart; then
                exit 1
        fi
        ipset -N ss iphash
        process_options
        check_ifstate
</pre>

否则，修改 iptables 默认规则后，会导致 ss 规则找不到，从而无法启动网络。

修改 iptables nat 规则，<code>sudo iptables -t nat -A PREROUTING -p tcp -m set --match-set ss dst -j REDIRECT --to-port 1080</code>

因为 iptables 重启后规则失效，需要修改 <code>sudo nano /etc/iptables.up.rules</code>
<pre>:POSTROUTING ACCEPT [0:0]
-A PREROUTING -p tcp -m set --match-set ss dst -j REDIRECT --to-port 1080
COMMIT
</pre>

下一步就是配置 dnsmasq，首先打开 <code>sudo nano /etc/dnsmasq.conf<code>，修改
<pre># Include another lot of configuration options.
#conf-file=/etc/dnsmasq.more.conf
conf-dir=/etc/dnsmasq.d
</pre>

然后创建一个 google 的规则 <code>sudo nano /etc/dnsmasq.d/google.conf</code> 内容为
<pre>server=/.googleapis.com/208.67.222.222#5353
ipset=/.googleapis.com/ss
server=/.google.com/208.67.222.222#5353
ipset=/.google.com/ss
</pre>

使用 <code>sudo service dnsmasq restart</code> 重启服务，并将客户端的网关和 DNS 服务器都改为 192.168.1.2    即可以直接访问 google。

最后一步就是每天自动更新 gfwlist 规则为 dnsmasq 配置了。执行 <code>sudo nano /etc/cron.daily/dnsmasq-gfwlist.py</code>，内容为 <a href="https://gist.github.com/larryli/bf0671b41ede5d77c52862f57fff6159">https://gist.github.com/larryli/bf0671b41ede5d77c52862f57fff6159</a>
<script src="https://gist.github.com/larryli/bf0671b41ede5d77c52862f57fff6159.js"></script>

所有测试没问题后，请将路由器 DHCP 服务器，将网关设置为 192.168.1.2，DNS 服务器为 192.168.1.2 即完成所有配置。